\documentclass[a4paper,german]{article}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
%\usepackage{hyperref}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage{url}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[dvipsnames]{xcolor}
\usepackage{listings}
\usepackage{ulem}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{pbox}
\usepackage{geometry}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{trfsigns}
\usepackage{subfig}
\usepackage{float}
\usepackage{tikz}
\tikzstyle{every picture}+=[remember picture]
\usetikzlibrary{arrows,positioning,plotmarks,shadows,calc}
\tikzstyle{block} = [draw, drop shadow, fill=blue!20, rectangle, minimum height=2.5em, minimum width=2.5em]
\tikzstyle{sum} = [draw, fill=blue!20, circle, node distance=1cm]
\tikzstyle{dot} = [draw, circle, minimum size=0.2pt,scale=0.3,fill=black,black]
\tikzstyle{dot2} = [draw, circle, minimum size=0.2pt,scale=0.3,fill=black,black]
\tikzstyle{dotBig} = [draw, circle, minimum size=0.2pt,scale=0.6,fill=black,black]
\tikzstyle{pol} = [draw, circle, minimum size=0.9pt,scale=0.4,semithick,black]
\tikzstyle{ns} = [draw, circle, minimum size=0.9pt,scale=0.4,semithick,black]
\tikzstyle{mul} = [drop shadow, draw, fill=blue!20, circle]

\tikzstyle{delay}=[draw=blue,rectangle,thick,drop shadow, minimum width=0.75cm, minimum height=0.75cm,fill=blue!20, text width=0.75cm, text centered]
\newcommand{\mymod}[2]{% args: label, coordinate
\node (#1) at (#2) [sum, label={center:\phantom{\large $+$}},scale=1.35] {};
\draw[black,line width=0.2mm] (#1.north east) to (#1.south west);
\draw[black,line width=0.2mm] (#1.north west) to (#1.south east);
}

\newcommand{\mymodred}[2]{% args: label, coordinate
\node (#1) at (#2) [sum, Red, fill=Red!20, label={center:\phantom{\large $+$}},scale=1.35] {};
\draw[black,line width=0.2mm] (#1.north east) to (#1.south west);
\draw[black,line width=0.2mm] (#1.north west) to (#1.south east);
}

\newcommand{\mymodb}[2]{% args: label, coordinate
\node (#1) at (#2) [sum, label={center:\phantom{\large $+$}},scale=1.35] {};
\draw[black,line width=0.2mm] (#1.north) to (#1.south);
\draw[black,line width=0.2mm] (#1.west) to (#1.east);
}
\newcommand{\mymodbred}[2]{% args: label, coordinate
\node (#1) at (#2) [sum,Red,fill=Red!20,label={center:\phantom{\large $+$}},scale=1.35] {};
\draw[black,line width=0.2mm] (#1.north) to (#1.south);
\draw[black,line width=0.2mm] (#1.west) to (#1.east);
}

\newcommand{\myadd}[2]{% args: label, coordinate
\node (#1) at (#2) [sum, label={center:\phantom{\large $+$}},scale=1.35] {};
\draw[black,line width=0.2mm] (#1.north) to (#1.south);
\draw[black,line width=0.2mm] (#1.west) to (#1.east);
}

\newcommand{\mymodc}[2]{% args: label, coordinate
\node (#1) at (#2) [drop shadow, draw=Blue, semithick, fill=Blue!20, circle, minimum width=5mm] {};
\draw[Blue,line width=0.2mm] (#1.north east) to (#1.south west);
\draw[Blue,line width=0.2mm] (#1.north west) to (#1.south east);
}

\newcommand{\mymodd}[2]{% args: label, coordinate
\node (#1) at (#2) [anchor=west, drop shadow, draw=Blue, semithick, fill=Blue!20, circle, minimum width=5mm] {};
\draw[Blue,line width=0.2mm] (#1.north east) to (#1.south west);
\draw[Blue,line width=0.2mm] (#1.north west) to (#1.south east);
}

\setcounter{section}{-1}
\geometry{left=2.0cm,textwidth=17cm,top=1.5cm,textheight=23cm}
\title{Systemtheorie 2 Formeln}
\begin{document}
\maketitle
\section{Legende}
\ztransf \;\;\; $\mathcal{Z}$-Transformation\\
\laplace \;\;\; $\mathcal{L}$aplcace Transformation\\
\fourier \;\;\; $\mathcal{F}$ourier Transformation\\
\dft{N} \;\;\; diskrete Fouriertransformation
\subsection{Grundlagen Signale/Systeme}
Sprungfolge:
\begin{align}
u[k]=\begin{cases}
\;\; 1  & \text{ falls } k \geq 0 \\
\;\;0  & \text{ falls } k < 0 \\
\end{cases}
\end{align}
Signumfunktion:
\begin{align}
sgn[k]=\begin{cases}
\;\; 1  & \text{ falls } k > 0 \\
\;\;0  & \text{ falls } k = 0 \\
\;\;-1  & \text{ falls } k < 0 \\
\end{cases}
\end{align}
Faltung 
\begin{align}
h[k] \ast x[k] = \sum_{i= -\infty}^{\infty} h[i]x[k-i] = \sum_{i= -\infty}^{\infty} x[i]h[k-i]
\end{align}
Kreuzkorrelation:
\begin{align}
R_{xy}[k]= \sum_{i= -\infty}^{\infty} x^*[i]y[k+i] \neq \sum_{i= -\infty}^{\infty} y^*[i]x[k+i] = R_{yx}[k]
\end{align}
Autokorrelation:
\begin{align}
R_{xx}[k]=\sum_{i= -\infty}^{\infty} x^*[i]y[k+i]
\end{align}
Lineares System:
\begin{align}
S\{a_1*x_1[k]+a_2*x_2[k]\}= a_1*S\{x_1[k]\} + a_2*S\{x_2[k]\} ,\;\;\; a_1,a_2 \in \mathbb{R}
\end{align}
Zeitinvarianz:
\begin{align}
y[k-k_0]=S\{x[k-k_0]\}
\end{align}
Sofern ein System linear und zeit\textbf{in}variant ist, wird es ein \textbf{LTI}-System genannt, diese Systeme werden durch die \textit{Impulsantwort} $h[k]=S\{\delta[k]\}$ beschrieben.\\
Kausalität
\begin{align}
y[k_0]=S\{x[k\leq k_0]\}
\end{align}
Stabilität
\begin{align}
|x[k]| < \infty \Rightarrow |S\{x[k]\}| < \infty \;\;\;\;\; \forall k \in \mathbb{Z}
\end{align}
Stabilität \textbf{LTI}-System
\begin{align}
\sum_{k= -\infty}^{\infty} |h[k]| = ||h[k]||_1 < \infty
\end{align}
gedächtnislos:\\
\begin{center}
Ein System ist gedächtnislos, wenn $y[k]$ nur von $x[k]$ abhängt.\\
\end{center}
\noindent
IIR = Infinite Impulse Response \\
FIR = Finite Impulse Response\\
Transponierte zweite Direktform allgemein
\begin{align}
a_0\cdot y[k] = b_0x[k]+b_1x[k-1]+\;...\;+b_nx[k-n]+a_1y[k-1]+\;...\;+a_ny[k-n]
\end{align}
\begin{figure}[h]
		\centering
		\begin{tikzpicture}[semithick, >=latex']%,transform shape,scale=0.55]
		\node (s1) at (0,0) [dot2] {};
		\mymod{b1}{1,0}
		\mymodb{add1}{3,0}
		\mymod{a1}{5,0}
		\node (s2) at (6,0) [dot2] {};
		%
		\node (d1) at (3,-1) [delay] {$D$};
		%
		\node (s3) at (0,-2) [dot2] {};
		\mymod{b2}{1,-2}
		\mymodb{add2}{3,-2}
		\mymod{a2}{5,-2}
		\node (s4) at (6,-2) [dot2] {};
		%%
		\node (d2) at (3,-4) [delay] {$D$};
		%
		\mymod{b3}{1,-5}
		\mymodb{add3}{3,-5}
		\mymod{a3}{5,-5}
		%%%
		\node (in) at (-0.5,0) [anchor=east] {$x[k]$};
		\node (out) at (6.5,0) [anchor=west] {$y[k]$};
		\node (m1) [below of=b1, node distance=0.65cm, anchor=north] {$b_0$};\draw[->] (m1) to (b1);
		\node (m2) [below of=b2, node distance=0.65cm, anchor=north] {$b_1$};\draw[->] (m2) to (b2);
		\node (m3) [below of=b3, node distance=0.65cm, anchor=north] {$b_N$};\draw[->] (m3) to (b3);
		\node (m4) [below of=a1, node distance=0.65cm, anchor=north] {$\frac{1}{a_0}$};\draw[->] (m4) to (a1);
		\node (m5) [below of=a2, node distance=0.65cm, anchor=north] {$a_1$};\draw[->] (m5) to (a2);
		\node (m6) [below of=a3, node distance=0.65cm, anchor=north] {$a_N$};\draw[->] (m6) to (a3);
		%%
		\draw (in) to (s1);
		\draw[->] (s2) to (out);
		\draw[->] (s1) to (b1);
		\draw[->] (s3) to (b2);
		\draw[<-] (s2) to (a1);
		\draw[->] (s4) to (a2);
		\draw (s1) to (s3);
		\draw (s2) to (s4);
		\draw (s3) to (0,-2.5);
		\draw[densely dashed] (0,-2.25) to (0,-3.25);
		\draw[->] (0,-3.25) |- (b3);
		\draw (s4) to (6,-2.5);
		\draw[densely dashed] (6,-2.25) to (6,-3.25);
		\draw[->] (6,-3.25) |- (a3);
		\draw[->] (b3) to (add3);
		\draw[->] (a3) to (add3);
		\draw[->] (b2) to (add2);
		\draw[->] (a2) to (add2);
		\draw[->] (b1) to (add1);
		\draw[<-] (a1) to (add1);
		\draw[->] (add3) to (d2);
		\draw[->] (add2) to (d1);
		\draw[->] (d1) to (add1);
		\draw (d2) to (3,-3.5);
		\draw[densely dashed] (3,-3.5) to (3,-2.75);
		\draw[->] (3,-2.75) to (add2);	
	
		\end{tikzpicture}
		\vspace{-0.5\baselineskip}
		\caption{Diskretes IIR-System mit Feedback und Feed Forward-Struktur (transponierte zweite Direktform).}
\end{figure}
\section{Eigensignale DTFT/$\mathcal{Z}$-Transformation}
\subsection{Definitionen}
Zeitdiskrete Fouriertransformation (DTFT):
\begin{align}
H(e^{j\Omega})= \sum_{i= -\infty}^{\infty} h[i] \cdot e^{-j\Omega i}
\end{align}
Inverse DTFT
\begin{align}
h[l]=\frac{1}{2\pi} \int_{-\pi}^{\pi} H(e^{j\Omega}) \cdot e^{j\Omega l} d\Omega 
\end{align}
\begin{align}
h^*[l]=\frac{1}{2\pi} \int_{-\pi}^{\pi} H^*(e^{j\Omega})\cdot e^{-j\Omega l} d\Omega 
\end{align}
Parsevalsches Theorem:
\begin{align}
\sum_{k= -\infty}^{\infty} x[k] \cdot y^*[k]= \frac{1}{2\pi} \int_{-\pi}^{\pi} X(e^{j\Omega}) \cdot Y^*(e^{j\Omega}) d\Omega 
\end{align}
$\mathcal{Z}$-Transformation:
\begin{align}
X(z)= \mathcal{Z}\{x[k]\}= \sum_{k= -\infty}^{\infty} x[k] \cdot z^{-k}
\end{align}
Konvergenzgebiet:
\begin{align}
\sum_{k= -\infty}^{\infty} |x[k]\cdot z^{-k}| < \infty, \;\;\forall\; z \in \mathcal{K}
\end{align}
Dabei bezeichnet $\mathcal{K}$ das Konvergenzgebiert der Reihe.\\
Die Summe entspricht einer \textbf{Laurentreihe}, die um den Punkt $z_0 = 0$ entwickelt wurde\\
\begin{align}
\underbrace {\sum_{k= 0}^{\infty} x[k]\cdot z^{-k}}_{\text{Hauptteil}}+ \underbrace {\sum_{k= -\infty}^{-1} x[k]\cdot z^{-k} }_{\text{regulärer Teil bzw. Nebenteil}}
\end{align}
Das Konvergenzgebiet einer Laurentreihe ist ein Kreisring.\\
\\
Nullstellen im Zählerpolynom $\Rightarrow$ Nullstelle (o)\\
Nullstellen im Nennerpolynom $\Rightarrow$ Polstelle ($\times$)\\
\\
ROC = Region of convergence\\
\\
Linearität der $\mathcal{Z}$-Transformation
\begin{align}
c_1x_1[k]+c_2x_2[k] \;\ztransf\; c_1X_1(z)+c_2X_2(z),\;\; \mathcal{K} \supseteq \mathcal{K}_{x1} \cap \mathcal{K}_{x2}
\end{align}
Verschiebung im Zeitbereicht (nur zweiseitig) eventuell ROC Änderung in $0$ und $\infty$
\begin{align}
x[k-k_0] \;\; \ztransf \;\; z^{-k_0}X(z)
\end{align}
Dämpfung
\begin{align}
a^k\cdot x[k] \;\; \ztransf \;\; X\left(\frac{z}{a}\right), \;\; \mathcal{K}= |a| \cdot \mathcal{K}_x
\end{align}
Lineare Gewichtung
\begin{align}
k \cdot x[k] \;\; \ztransf \;\; -z \frac{d}{dz}X(z), \;\; \mathcal{K} = \mathcal{K}_x
\end{align}
Zeitinversion/Spiegelung
\begin{align}
x[k] \;\; \ztransf \;\; X(z) \;\; \mathcal{K} = \{z \in \mathbb{C} \vert |a| < z < |b|\},\\
x[-k] \;\; \ztransf\;\; X \left(\frac{1}{z}\right)\;\; \mathcal{K} = \left\{z \in \mathbb{C} \bigg \vert \frac{1}{|b|} < z < \frac{1}{|a|}\right\}
\end{align}
Konjugation
\begin{align}
x^*[k] \;\;\ztransf\;\; X^*(z^*), \; \mathcal{K} = \mathcal{K}_x
\end{align}
Faltungsregel
\begin{align}
x[k]*y[k] \;\;\ztransf\;\; X(z) \cdot Y(z)\;\; \mathcal{K} \supseteq \mathcal{K}_{x} \cap \mathcal{K}_{y}
\end{align}
Theorem: Anfangswertsatz
\begin{align}
x[0] = \lim\limits_{z \rightarrow \infty}{X(z)}
\end{align}
Theorem: Endwertsatz
\begin{align}
\lim\limits_{k \rightarrow \infty}{x[k]} = \lim\limits_{z \rightarrow 1}{(z-1)*X(z)}
\end{align}
\subsection{Systeme und die $\mathcal{Z}$-Trafo}
Die Impulsantwort ist die Rücktransformierte der Systemfunktion
\begin{align}
h[k] \;\; \ztransf\;\; H(z)
\end{align}
Transformierte Systemantwort:
\begin{align}
Y(z)=X(z)\cdot H(z)
\end{align}
Kausalität im Bildbereicht:
\begin{align}
H(z)= \sum_{k=\textcolor{red}{0}}^{\infty}h[k] \cdot z^{-k}
\end{align}
das heißt, die Konvergenzregion ist durch das \textbf{äußere} eines Kreises gegeben und $\infty$ ist im Konvergenzgebiet.\\
\\
Stabilität im Bildbereich:\\
\subsubsection*{1.}
Ein LTI System ist stabil, wenn |z| = 1 im Konververgenzgebiert liegt, also die DTFT existiert \\
\subsubsection*{2.}
Ein \textbf{kausales}, zeitdiskretes System mit rationaler Systemantwort $H(z)$ ist genau dann \textbf{stabil}, wenn \textbf{alle} Pole der Systemfunktion \textbf{innerhalb} des Einheitskreises liegen.\\
\\Systemordnung:
\begin{align}
H(z):=\frac{Y(z)}{X(z)}
\end{align}
die Systemordnung entspricht dem Nennergrad.\\
\\
Invertierbare LTI-Systeme
\begin{align}
H(z)\cdot H(z)_{inv}=1\\
H(z)_{inv}=\frac{1}{H(z)}
\end{align}
Pol und Nullstellen werden vertauscht.

\subsection{P/N Diagramm $\rightarrow$ Impulsantwort}
Polstellen mit Imaginärteil = 0 : Keine Schwingung \\
Polstellen die Komplexkonjugiert auftreten : Schwingung\\
Polstellen mit negativem Realteil : Alternierung\\
\\
Kombination aus Schwingung und Alternierung möglich
\section{Filterentwurf}
FIR Filter mit N+1 Koeffizienten.
\begin{align}
H(e^{j\Omega}) = b_0 + b_1 \cdot e^{-j\Omega} + b_2 \cdot e^{-2j\Omega} + \;...\; + b_N \cdot e^{-Nj\Omega}
\end{align}
linearphasig $\Rightarrow b_i = b_{N-i}$
Linearphasigkeit ausgenutzt und umgeschrieben:
\begin{align}
H(e^{j\Omega}) = \underbrace {\left(2b_0\cdot cos\left(\frac{N\Omega}{2}\right)+2b_1 \cdot cos\left(\frac{(N-2)\Omega}{2}\right)+\;.....\;+ 2b_{\frac{N-1}{2}} \cdot cos\left(\frac{\Omega}{2}\right)\right)}_\text{$B(\Omega , \textbf{b})$} \cdot e^{-j\frac{\Omega N}{2}}
\end{align}

to be continued...
\section{Matlab}
Wenn ich mal Bock hab...
\section{Kontinuierliche Signale}
Skalarprodukt:
\begin{align}
\langle x,y \rangle = \int_{-\infty}^{\infty} x(t)\cdot y^*(t)\; dt
\end{align}
Kreuzkorrelation:
\begin{align}
R_{x,y}(\tau) = \int_{-\infty}^{\infty} x^*(t) \cdot y(t+\tau)\; dt
\end{align}
Autokorrelation:
\begin{align}
R_{x,x}(\tau) = \int_{-\infty}^{\infty} x^*(t) \cdot x(t+\tau)\; dt
\end{align}
Faltung:
\begin{align}
y(t) = x(t)*h(t) = \int_{-\infty}^{\infty} x(\tau) \cdot h(t-\tau)\; d\tau
\end{align}
Recheckfunktion
\begin{align}
rect\left(\frac{t}{T}\right)=\begin{cases}
\;\; 1  & \text{ falls } |t| < T/2 \\
\;\;0  & \text{ falls } |t| > T/2 \\
\end{cases}
\end{align}
Dirac-Impuls
\begin{align}
\int_{-\infty}^{\infty} \delta (t) \cdot f(\tau-t)\; dt = f(\tau)
\end{align}
Sprungfunktion
\begin{align}
\int_{-\infty}^{\infty} u(t)\cdot x(t)\; dt = \int_{0}^{\infty} x(t)\; dt
\end{align}
\section{Fourier}
\subsection{Fouriertransformation}
Fouriertransformation:
\begin{align}
H(f)= \int_{-\infty}^{\infty} h(t) \cdot e^{-j2\pi f t} \; dt
\end{align}
Inverse Fouriertransformation:
\begin{align}
x(t) = \int_{-\infty}^{\infty}X(f)\cdot e^{j2\pi f t}\; df
\end{align}
Faltungsregel:
\begin{align}
x(t) \textcolor{red}{*} y(t) \;\; \fourier \;\; X(f) \textcolor{red}{\cdot} Y(f)
\end{align}
Faltungsregel andere Richtung
\begin{align}
X(f) \textcolor{red}{*} Y(f) \;\; \fourier \;\; x(t) \textcolor{red}{\cdot} y(t)
\end{align}
Linearität:
\begin{align}
c_1 x_1(t)+c_2x_2(t)\; \fourier \;c_1X_1(f)+c_2X_2(f)
\end{align}
Verschiebung im Zeitbereicht: 
\begin{align}
x(t-t_0) \;\; \fourier \;\; e^{-j2\pi f t_0}\cdot X(f)
\end{align}
Dämpfung/Modulation:
\begin{align}
e^{j2\pi f t_0} \cdot x(t) \;\; \fourier \;\; X(f-f_0)
\end{align}
Skalierung:
\begin{align}
x(at) \;\; \fourier \;\; \frac{1}{|a|}X\left(\frac{f}{a}\right)
\end{align}
Wichtig zu Wissen
\begin{align}
e^{j2\pi f_0 t}&\;\; \fourier \;\; \delta(f-f_0) \\
cos({2\pi f_0 t})&\;\; \fourier \;\; \frac{1}{2}[\delta(f+f_0)+\delta(f-f_0)] \\
sin({2\pi f_0 t})&\;\; \fourier \;\; \frac{1}{2}\textcolor{red}{j}[\delta(f+f_0)\textcolor{red}{-}\delta(f-f_0)]
\end{align}
\subsection{Fourierreihe}
\begin{align}
x(t) = \sum_{n=-\infty}^{\infty} a_n \cdot e^{j2\pi n \frac{t}{T_p}}
\end{align}
Die Koeffizienten berechnen sich aus:
\begin{align}
a_n = \frac{1}{T_p} X_p\left(\frac{n}{T_P}\right) = \frac{1}{T_p} \int_{-\frac{T_p}{2}}^{\frac{T_p}{2}} x(t) \cdot e^{-j2\pi n \frac{t}{T_p}}\; dt
\end{align}
wobei $T_p$ einer Grundperiode des Signals x(t) entspricht.\\
Allgemein gilt, wenn die Fourierreihenkoeffizienten bekannt sind, berechent sich die Fouriertransformation des periodischen Signals als:
\begin{align}
X(f)= \sum_{n=-\infty}^{\infty} a_n \cdot \delta(f-\frac{n}{T_p})
\end{align}
\section{Hilbert-Transformation}
\begin{align}
G(f) &= -jsgn(f) \\
g(t) &= \begin{cases}
\;\; \frac{1}{\pi t}  & \text{ falls } t \not = 0 \\
\;\;0  & \text{ falls } t = 0 \\
\end{cases}
\end{align}
Hilberttransformation ändert die Phase der Fouriertransformieren um \textcolor{blue}{$-\frac{\pi}{2}$} für \textcolor{blue}{positive} Frequenzen um \textcolor{OliveGreen}{$+\frac{\pi}{2}$} für \textcolor{OliveGreen}{negative} Frequenzen \\
Wichtige Hilbertransformationen:\\
\begin{align}
sin(2\pi f_0 t) = \mathcal{H}\{cos(2\pi f_0 t)\} \\
-cos(2\pi f_0 t) = \mathcal{H}\{sin(2\pi f_0 t)\} \\
-sin(2\pi f_0 t) = \mathcal{H}\{-cos(2\pi f_0 t)\} \\
cos(2\pi f_0 t) = \mathcal{H}\{-sin(2\pi f_0 t)\}
\end{align}
\subsection*{analytisches Signal}
\begin{align}
x_{\textcolor{red}{+}}(t) =\frac{1}{2}[x(t)+j\hat{x}(t)] \;\; \fourier \;\; X(f) \cdot u(f)
\end{align}
\section{Laplace Transformation}
Laplace Trafo:
\begin{align}
s = \alpha + j \beta \\
X(s) = \mathcal{L}\{x(t)\} = \int_{-\infty}^{\infty} x(t) \cdot e^{-st} \;\; dt
\end{align}
Inverse Laplace Trafo: 
\begin{align}
x(t) = \mathcal{L}^{-1}\{X(s)\} = \frac{1}{2\pi j} \int_{\alpha -j\infty}^{\alpha +j\infty} X(S) \cdot e^{st} \;\; ds
\end{align}
Linearität
\begin{align}
c_1 x_1(t)+c_2x_2(t)\; \laplace \;c_1X_1(f)+c_2X_2(f),\;\; \mathcal{K} \supseteq \mathcal{K}_{x1} \cap \mathcal{K}_{x2}
\end{align}
Verschiebung im Zeitbereicht
\begin{align}
x(t-t_0) \; \laplace \; e^{-s t_0}\cdot X(s)
\end{align}
Dämpfung/Modulation der Zeitfunktion
\begin{align}
e^{at}\cdot x(t) \; \laplace \; X(s-a),\;\;\;\; \mathcal{K} = \mathcal{K}_x \text{um Re\{a\}verschoben}
\end{align}
lineare Gewichtung:
\begin{align}
t \cdot x(t) \;\laplace \; -\frac{d}{ds}X(s),\;\;\;\; \mathcal{K} = \mathcal{K}_x
\end{align} 
Zeitskalierung:
\begin{align}
x(at) \;\laplace\; \frac{1}{|a|} X\left(\frac{s}{a}\right),\;\;\;\; \mathcal{K} = a \cdot \mathcal{K}_x
\end{align}
Ableitung gilt \textbf{NUR} für \textbf{KAUSALE} x(t)
\begin{align}
\frac{d^n}{dt^n} \cdot x(t) \;\; \laplace \;\; s^n \cdot X(s)
\end{align}
\section{Eigenschaften kontinuierlicher Systeme}
Komplexe e-Funktionen sind Eigenfunktionen von LTI-Systemen\\
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=1\textwidth]{cmpx_eigenfkt.png}
\caption{}
\label{fig:1}
\end{figure}
Die Funktion $H(s)$ ist die Systemfunktion bzw. Übertragungsfunktion eines zeit- und wertkontinuirlichen Systems. Sie ist definiert als
\begin{align}
H(s) = \frac{Y(s)}{X(s)}
\end{align}
wobei Y(s) und X(s) die Laplace Transformierte des Ein- und Ausgangssignales sind.\\
\\
Bei gegebener Systemfunktion ist die Systemantwort definiert als
\begin{align}
Y(s) = H(s) \cdot X(s)
\end{align} 
Die Impulsantwort ist die Rücktransformierte des Systemfunktion
\begin{align}
h(t) \;\; \laplace \;\; H(s)
\end{align}
Bei gegebener Impulsantwort berechnet sich die Systemantwort mit
\begin{align}
y(t) = x(t) * h(t) = \int_{-\infty}^{\infty} x(\tau) \cdot h(t-\tau)\; d\tau
\end{align}
\subsection{P/N Regeln}
Das Konvergenzgebiet der Systemfunktion eines kausalen Systems ist eine
rechtsseitige Halbebene.\\
\\Das Konvergenzgebiet der Systemfunktion eines kausalen Systems mit rationaler H(s) ist eine rechtsseitige Halbebene rechts des äußersten rechten
Pols.\\
\\Ein LTI-System ist genau dann stabil, wenn die Konvergenzregion die imaginäre Achse im s-Diagramm, d. h. Re {s} = 0, beinhaltet.\\
\\
Ein kausales System mit rationaler H(s) ist genau dann stabil, wenn alle
Pole von H(s) links von der imaginären Achse im s-Diagramm liegen\\
\\
\subsection{Filterverhalten}
\begin{figure}[H]
\centering
\subfloat[][]{\includegraphics[width=0.4\textwidth]{Tiefpass.png} }\qquad
\subfloat[][]{\includegraphics[width=0.4\textwidth]{Hochpass.png} }
\caption{Links ist ein Tiefpass, rechts ein Hochpass zu sehen}
\label{fig:3}
\end{figure}
\subsection{Phasen/Gruppenlaufzeit}
Gegeben sei eine Übertragungsfunktion $H(\omega) = |H(\omega)|\cdot e^{j\cdot arg\{H(\omega)\}}$, wobei $arg\{H(\omega)\}= b(\omega)$ und $2\pi f = \omega$ \\
Die Phasenlaufzeit ist dann definiert als:
\begin{align}
t_p(f)= -\frac{b(\omega)}{\omega}
\end{align}
und die Gruppenlaufzeit als:
\begin{align}
t_g(f)= -\frac{d}{d\omega} \cdot {b(\omega)}
\end{align}
Bei amplitudenmodulierten Signalen gibt die Phasenlaufzeit die Verzögerung der
Trägerschwingung an, die Gruppenlaufzeit die Verzögerung des Nutzsignals.
\section{Abtasttheorem}
Eine Rekonstruktion eines abgetasteten Signals ist nur möglich, falls 
\begin{align}
f_a > 2 \cdot f_g
\end{align}
wobei $f_a$ die Abtastfrequenz und $f_g$ die höchste im Signal vorkommende Frequenz bezeichnet.\\
\\
Vielfachheit der Über/Unterabtastung
\begin{align}
\frac{f_a}{2f_g}= x
\end{align}
x entsprich der {Überabtastung}. Beispielsweise würde $x=\frac{1}{2}$ bedeuten, das wir eine 2-Fache {Unterabtastung} bzw. {Überfaltung} haben.\\
\\
Der Abtestvorgang wird mathematisch beschrieben als:
\begin{align}
x_a(t) = III_{T_a}(t) \cdot x(t)
\end{align} fouriertransformiert bekommen wir:
\begin{align}
X_a(f) = \textcolor{red}{\frac{1}{T_a}}III_{\frac{1}{T_a}}(f) * X(f)
\end{align}
%\subsection{Common Mistakes}
%\subsection*{Aufgabe 4}
%Genau auf die Grenzen der Funktionen bei Zeichnen achten.\\
%Beim Abtastvorgang den Normierungsvorgang mit $1/T_a$ übersehen.\\
%Beim Zeichnen von Überfaltungen den Anteil von Nachbarsignalen am Rand %vergessen.\\
%Genau auf den Interpolationstiefpass und Anti-Aliasing Tiefpass Grenzen achten.
\end{document}
